\section{Liskov Substitution Principle}
\begin{frame}{LSP}
  \begin{quote}
    Funkcje które używają wskaźników lub referencji do klas bazowych,
    muszą być w stanie używać również obiektów klas dziedziczących po
    klasach bazowych, bez dokładnej znajomości tych
    obiektów.
  \end{quote}
\end{frame}

\begin{lrbox}{\firstcode}
\begin{lstlisting}
void DrawShape(const Square& s) {
  DrawSquare(s);
}
\end{lstlisting}
\end{lrbox}

\begin{lrbox}{\secondcode}
\begin{lstlisting}
void DrawShape(const Shape& s) {
  if (typeid(s) == typeid(Square))
    DrawSquare(static_cast<Square&>(s));
  else if (typeid(s) == typeid(Circle))
    DrawCircle(static_cast<Circle&>(s));
}
\end{lstlisting}
\end{lrbox}

\begin{lrbox}{\firstuml}
  \begin{tikzpicture}
    \umlemptyclass[x=1,y=5]{Shape}
    \umlemptyclass[x=1,y=3]{Square}
    \umlinherit[]{Square}{Shape}
  \end{tikzpicture}
\end{lrbox}

\begin{lrbox}{\seconduml}
  \begin{tikzpicture}
    \umlemptyclass[x=1,y=5]{Shape}
    \umlemptyclass[y=3]{Circle}
    \umlemptyclass[x=2,y=3]{Square}
    \umlinherit[]{Circle}{Shape}
    \umlinherit[]{Square}{Shape}
  \end{tikzpicture}
\end{lrbox}

\begin{frame}{Zapach - Liskov \#1}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering\usebox{\seconduml}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \usebox{\secondcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}



\begin{lrbox}{\firstcode}
\begin{lstlisting}
class Rectangle {
  public:
    void SetWidth(double w) {itsWidth=w;}
    void SetHeight(double h) {itsHeight=w;}
    double GetHeight() const {return itsHeight;}
    double GetWidth() const {return itsWidth;}
  private:
    double itsWidth;
    double itsHeight;
};
\end{lstlisting}
\end{lrbox}

\begin{lrbox}{\secondcode}
\begin{lstlisting}
void Square::SetWidth(double w) {
  Rectangle::SetWidth(w);
  Rectangle::SetHeight(w);
}
void Square::SetHeight(double h) {
  Rectangle::SetHeight(h);
  Rectangle::SetWidth(h);
}
\end{lstlisting}
\end{lrbox}

\begin{lrbox}{\thirdcode}
\begin{lstlisting}
void g(Rectangle& r) {
  r.SetWidth(5);
  r.SetHeight(4);
  assert(r.GetWidth() * r.GetHeight()) == 20);
}
\end{lstlisting}
\end{lrbox}

\begin{lrbox}{\firstuml}
  \begin{tikzpicture}
    \umlemptyclass[x=1,y=5]{Rectangle}
  \end{tikzpicture}
\end{lrbox}

\begin{lrbox}{\seconduml}
  \begin{tikzpicture}
    \umlemptyclass[x=1,y=5]{Rectangle};
    \umlemptyclass[x=1,y=3]{Square};
    \umlinherit[]{Square}{Rectangle};
  \end{tikzpicture}
\end{lrbox}

\begin{frame}{Zapach - Liskov \#5}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \centering\alt<2-3>{\usebox{\seconduml}}{\usebox{\firstuml}}
    \end{column}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \alt<3>{\usebox{\thirdcode}}{
      \uncover<1-2>{\usebox{\firstcode}}
      \vskip2mm
      \uncover<2>{\usebox{\secondcode}}}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{quote}
    ...możesz zastąpić funkcję w klasie pochodnej, jeśli jej warunki
    wejściowe są mniej restrykcyjne, a warunki wyjściowe bardziej
    restrykcyjne.
  \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
  Programowanie Kontraktowe - co to?
  \begin{itemize}
  \item warunki wejściowe powinny być spełnione przez klientów korzystających z funkcji
  \item zapewnić warunki wyjściowe
  \item niezmienność klasy, przy założonych warunkach wejściowych zwracać to samo wyjście
  \end{itemize}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "solid"
%%% End:
